%@Titre:Nouvelle-Calédonie -- Décembre 2009
La roussette rousse est une espèce de chauve souris, endémique au
territoire de la Nouvelle-Calédonie. Elle sera la mascotte officielle
des XIV\ieme\ Jeux du Pacifique de 2011.

\medskip

Dans une urne, on a dix boules indiscernables au toucher portant les
lettres du mot ROUSSETTES.

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-0.5)(11,0.5)
\multirput(0.5,0)(1.1,0){10}{\pscircle(0,0){0.5}}
\rput(0.5,0){R} \rput(1.6,0){O}\rput(2.7,0){U}\rput(3.8,0){S}
\rput(4.9,0){S}\rput(6,0){E}\rput(7.1,0){T}\rput(8.2,0){T}
\rput(9.3,0){E}\rput(10.4,0){S}
\end{pspicture} 
\end{center}

\medskip
 
On tire au hasard une boule dans cette urne et on regarde la lettre
inscrite sur la boule.
\begin{Enumerate}
\item Quels sont les six résultats possibles à l'issue d'un tirage ? 
\item Déterminer les probabilités suivantes :
  \begin{enumerate}
  \item  la lettre tirée est un R. 
  \item  la lettre tirée est un S. 
  \item  la lettre tirée n'est pas un S.
  \end{enumerate} 
\item Julie affirme qu'elle a plus de chance d'obtenir une voyelle
  qu'une consonne à l'issue d'un tirage. A-t-elle raison ? Justifier
  votre réponse.
\end{Enumerate}